\chapter{Architekturentwurf}

\section{Strukturentwurf}

\subsection{Erster Entwurf}
Für den Aufbau des Systems ist eine Struktur angedacht, in der die NFC-Reader der weiteren Geräte von einem I/O Mikrocontroller der Arduino Plattform angesteuert werden. Diese sind mit einem Server verbunden, auf welchem die Datenbanken liegen sowie die Berechnungen der Lernalgorithmen ablaufen. Über ein mobiles Endgerät kann auf die eigentliche Anwendung zugegriffen werden. Der Aufbau ist in Abbildung \ref{img:Strukturentwurf mit Server} dargestellt.\\
Da für das Testen des Systems keine großen Datenmengen vonnöten sind und die Laufzeiten des Lernalgorithmus dementsprechend kurz ausfallen dürften, ist für die ersten Implementierung ein einfacheres System angedacht, welches ohne Server auskommt (dargestellt in Abbildung \ref{img:Strukturentwurf ohne Server}). In diesem Fall läuft die komplette Programmlogik sowie die Datenbanken auf dem mobilen Endgerät.\\
Sollte sich dieser Aufbau schon bei kleinen Datenmengen als unpraktikabel erweisen, kann auf die servergestützte Architektur gewechselt werden, dargestellt in Abbildung \ref{img:Strukturentwurf mit Server}.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/Struktur1.png}
  \caption{Strukturentwurf}
  \label{img:Strukturentwurf ohne Server}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/Struktur2.png}
  \caption{Strukturentwurf}
  \label{img:Strukturentwurf mit Server}
\end{figure}

\subsection{Zweiter Entwurf}
Aufgrund von Einschränkungen der Arduino-Plattform, welche im Vorfeld nicht bedacht wurden, musst die Struktur überarbeitet werden. Eine Struktur ohne Server ist nicht praktikabel, da die Mikrocontroller nicht leistungsfähig genug sind, um mehr zu tun als den Identifier eines RFID Chips auszulesen und zu übermitteln. Deshalb müssen sie immer mit einem weiteren Gerät verbunden sein, welches alle weiteren Aufgaben übernimmt. Da für die stationären Geräte in jedem Fall ein weiterer Rechner notwendig ist, da ein Smartphone nicht zwingend immer in der Nähe ist, wurde deshalb die Struktur mit Server gewählt und entsprechend den neuen Anforderungen angepasst. Eine Lösung mit Rasperry Pis wurde verworfen, da der Stromverbrauch deutlich über einem Arduino Gerät liegt und eine möglichst einheitliche Struktur zwischen stationären und portablen Geräte angestrebt wird.\\
Der überarbeitete Entwurf sieht eine Struktur vor, in der RFID-Reader der jeweiligen Geräte von einem Arduino Mega I/O Mikrocontroller angesteuert werden. Zur weiteren Verarbeitung der Daten werden diese an leistungsfähigere Komponenten weiter geleitet.\\
Stationäre Geräte, wie ein Kühlschrank oder Regal, sind über WLAN direkt mit einem Server verbunden, welcher die komplette Datenbank vorhält und für rechenintensive Aufgaben genutzt werden kann. Mobile Geräte, wie ein Einkaufswagen oder -korb, werden per Bluetooth Low Energy mit einem Android Smartphone verbunden. Das Smartphone kann über eine Datenverbindung (WLAN/GSM/UTMS/LTE) mit dem Server kommunizieren. Da eine Verbindung nicht immer gewährleistet werden kann, soll das Smartphone bis zu einem gewissen Grad autark arbeiten können, weshalb ein Teil der Datenbank vorgehalten werden soll und rechenintensive Lern-Algorithmen darauf ausgeführt werden können. In wie weit dies praktikabel wird muss im Laufe des Projektes herausgefunden werden. Die Struktur ist graphisch in Abbildung \ref{img:Zweiter Strukturentwurf} dargestellt.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/Struktur3.png}
  \caption{Zweiter Strukturentwurf}
  \label{img:Zweiter Strukturentwurf}
\end{figure}

\section{Komponenten}\label{sec:komponenten}

\subsection{Einkaufskorb}\label{subsec:einkaufskorb}
Der Einkaufskorb soll die Artikel erkennen, die gekauft werden sollen. Dazu wird jeder mit einem RFID-Chip versehen, im Korb ist ein Reader nach 125kHz-Spezifikation verbaut um die nötige Reichweite zu erreichen. Die Artikel sollen ohne eine explizite Interaktion des Benutzers erkannt werden. Die Antenne wird selbst konstruiert, um sie bestmöglich an den Korb anpassen zu können und eine gleichmäßige Erkennung zu gewährleisten.\\
Die Antenne wird mit einem Arduino Mega verbunden, welcher über Bluetooth Low Energy mit dem Smartphone des Benutzers kommuniziert. Der Arduino Mega verfügt über mehrere serielle Schnittstellen, sodass sowohl der NFC-Reader als auch ein Bluetooth Low Energy Shield mit geringen Aufwand angeschlossen werden können. Bluethooth Low Energy wurde gewählt um eine möglichst lange Batterielaufzeit zu erreichen.

\subsection{Kühlschrank}\label{subsec:kühlschrank}
Als weiteres Gerät soll ein Kühlschrank simuliert werden, da er zu den gängigsten Geräten zur Lagerung von Lebensmitteln gehört. Es wird wie im Einkaufskorb ein NFC-Reader mit 125kHz verwendet, die Antenne wird im Boden verbaut und soll die darauf gestellten Artikel erkennen und sie im Lagerbestand halten. Der NFC-Reader wird an einen Arduino Mega angeschlossen, welcher die Daten über ein WLAN-Shield an einen zentralen Server weiterleitet.\\
Der Arduino Mega wurde wieder wegen der mehreren seriellen Schnittstellen gewählt. Da es sich nicht um ein mobiles Gerät handelt muss keine Rücksicht auf die Stromversorgung genommen werden, wodurch ein WLAN-Shield eingesetzt werden kann um eine direkte Kommunikation zum Server zu ermöglichen. 

\subsection{Smartphone}\label{subsec:smartphone}
Das Smartphone dient als Bindeglied zwischen dem Einkaufskorb und dem Server und ist das primäre Gerät zur Interaktion für den Benutzer. Mit dem Einkaufskorb kommuniziert es per Bluetooth Low Energy, mit dem Server über eine HTTP-basierte Datenverbindung (WLAN oder GSM/UMTS/LTE). Da eine Verbindung zum Server nicht immer Gewährleistet werden kann sollen das Smartphone auch bis zu einem gewissen Grad autark arbeiten können (wie weit muss noch bestimmt werden). Dazu gehört die Verarbeitung von Lern-Algorithmen sowie das Vorhalten eines Teiles der Datenbank.

\subsection{Server}\label{subsec:server}
Der Server dient primär als Datenspeicher für die Datenbank (nähere dazu siehe Abschnitt \ref{sec:db}). Die Daten werden als Webservice angeboten um eine einfache Weiterverarbeitung und Geräteübergreifende Kompatibilität zu gewährleisten.

\section{Klassendiagramm}
Die im Klassendiagramm \ref{img:Klassendiagramm Programmlogik} konzipierte statische Darstellung der Programmlogik ist so ausgelegt, dass sie ohne Änderungen in ein Datenbankschema überführt werden kann. Alle Klassen entsprechen Tabellen, die zugehörigen Attribute den Spalten. Ausnahmen bilden die Aufzählungen (mit Stereotyp <<enumeration>> gekennzeichnet) sowie nur zur Laufzeit sinnvolle Attribute, wie die derzeitige Position des Benutzers. Alle Komponenten des Kernsystems wurden modelliert, auf die Darstellung von Standard-Methoden (Getter, Setter, Konstruktoren) wurde soweit nicht notwendig verzichtet, um das Diagramm übersichtlich zu halten. Anbindungen an GUI, Sensoren sowie weitere Geräte wurden noch nicht modelliert, da sie zum Zeitpunkt der Abgabe noch keine Lösung feststand.\\
Das Konzept sieht vor, dass der aktuelle Einkaufszettel als einzige im System existiert, weswegen sie im Singleton-Pattern (im Diagramme durch den Stereotyp <<singleton>> gekennzeichnet) modelliert wurde. Listen von getätigten Einkäufen werden in einem Archiv gespeichert. Das Archiv besteht im wesentlichen aus einer Liste von Produktlisten, welche eine abstrahierte Form des Einkaufszettels darstellt, damit sie in mehreren Anwendungsfällen eingesetzt werden kann, ohne zusätzliche Verwirrung zu erzeugen.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  % Drehung automatisch
  \includegraphics[width=1.0\textwidth, angle=270]{images/Klassendiagramm.png}
  \caption{Klassendiagramm Programmlogik}
  \label{img:Klassendiagramm Programmlogik}
\end{figure}
